\documentclass[11pt,a4paper,spanish,twocolumn]{article}
\usepackage{estilo_unir_articulo}


%---------------------------
%título del trabajo y autor
%---------------------------
\title{Detección de la afectación pulmonar en imágenes radiológicas de tórax de personas diagnosticadas con COVID-19}
\author{Nombre completo}
\date{2 de febrero de 2022}


%---------------------------
%marges
%---------------------------
%\usepackage[margin=1.9cm]{geometry}
%---------------------------
%---------------------------
%---------------------------
%---------------------------

\resumen{El presente trabajo tiene como objetivo el resaltado del área pulmonar para obtener una mejor visualización del estado de los pulmones, para esto se implementaron los algoritmos morfológicos de apertura y clausura; posteriormente un filtro espacial de umbral para el resaltado de los pulmones, luego se realizaron 3 evaluaciones de los resultados obtenidos, se realizaron análisis cuantitativos y cualitativos, y se concluyó que el mejor resaltado pulmonar se obtuvo con la aplicación previa del algoritmo CLAHE, y una visualización más clara del área pulmonar sana.}
\palabrasclave{COVID-19, Detección, Morfología, Radiografía }

\begin{document}
\twocolumn[
    \begin{@twocolumnfalse}
        \maketitle
    \end{@twocolumnfalse}
]

%\renewcommand{\listfigurename}{Índice de Ilustraciones}
%\renewcommand{\listtablename}{Índice de Tablas}
%\renewcommand{\contentsname}{Índice de Contenidos}
%\renewcommand{\figurename}{Figura}
%\renewcommand{\tablename}{Tabla}
%\twocolumn


%\frontmatter
%\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\section{INTRODUCCIÓN}
Existen enfermedades respiratorias como la neumonía, bronquitis, enfisema en donde se necesita que el paciente se realice una radiografía cuando lo determine el médico especialista, a fin de que se pueda analizar el avance de la enfermedad y poder aplicar un tratamiento acorde a la situación del paciente. Sin embargo, puede que ciertas radiografías no sean lo suficientemente claras, lo que dificulta la visualización de la afectación de las enfermedades respiratorias. El presente trabajo tiene como objetivo mejorar las imágenes de radiografías de tórax de pacientes diagnosticados con COVID-19 y además resaltar el área pulmonar para facilitar el reconocimiento del grado de afectación de enfermedades respiratorias por parte del médico especialista.

Para lograrlo se utilizó técnicas de procesamiento espaciales como Treshhold (obtiene la umbralización de la imagen) y morfológicas como Apertura y Clausura, la mismas que fueron aplicadas a las imágenes radiológicas de personas diagnosticadas con COVID-19  obtenidas de la plataforma Kaggle teniendo como resultados la detección del área pulmonar de la imágenes así como la identificación de las zonas afectadas por el COVID-19.

\section{ESTADO DEL ARTE}

Debido a la pandemia del COVID-19 se suele utilizar técnicas de diagnóstico por imagen radiológicas, como la Radiografías (R) y Tomografías Computarizadas (TC), para determinar la afección pulmonar de los pacientes diagnosticados con COVID-19 por parte de los médicos especialistas. Estas técnicas aplicadas al diagnóstico de COVID-19 tienen en general una especificidad limitada (37\% aproximadamente); sin embargo, pueden llegar a tener una alta sensibilidad llegando incluso al 94\% en el caso particular de las TC \cite{lopez2020}.

Es necesario recalcar que las técnicas descritas usan Rayos X para la generación del resultado final. Es por ello que una exposición prolongada a esta radiación ionizante puede conllevar riesgos a la salud y, además aumenta la probabilidad de contagio viral en el caso de la atención a pacientes con diagnósticos con COVID-19. Por otro lado, entre las dos técnicas, la TC involucran un mayor costo y consumo energético además de la necesidad de una mayor infraestructura para su funcionamiento. Mientras que las radiografías suelen ser equipos pequeños, portables y más económicos \cite{diaz2021Tesis} \cite{Afifi2021}.

Es por esto que al ser más accesible un equipo radiológico que un equipo TC, los médicos suelen solicitar radiografías de tórax para determinar la afección pulmonar a causa del COVID-19, aunque estas no suelen tener una alta calidad de imagen, pudiendo tener  diferentes criterios médicos de una misma radiografía dependiendo del especialista que la analice; lo que obliga en muchos casos a recurrir a personal médico con mayor experiencia elevando el tiempo necesario para el diagnóstico y, además aumentando los riesgo de transmisión del virus al mantener en el hospital a los pacientes a espera del resultado \cite{Afifi2021} \cite{macias2017algunas}.

De ahí la importancia de obtener una imagen radiológica de calidad que permita la correcta interpretación de hallazgos médicos. A pesar de los avances en las técnicas radiológicas, aún se presentan diversos defectos que pueden influir negativamente en el diagnóstico médico \cite{macias2017algunas}. En las imágenes radiológicas, para el médico es importante determinar el área visible del pulmón en la radiología, ya que entre menor área tenga el pulmón es un indicador de una posible afección pulmonar \cite{estevan2002examen}.

Es así como se ha venido realizando estudios en el realce de imágenes de radiografías a nivel de tórax en áreas sospechosas de nódulos pulmonares, usando filtros de convergencia que evalúan el grado en el que converge el área circundante al píxel de interés, asumiendo posibles candidatos a nódulos presentan forma circular. \cite{rivero2015algoritmo}.



\section{OBJETIVOS Y METODOLOGÍA}
\textbf{Objetivo general}

Mejorar las imágenes de radiografías de tórax de pacientes diagnosticados con COVID-19 y resaltar áreas pulmonares.

\textbf{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
    \item Aplicar filtros morfológicos de apertura y clausura; y el filtro espacial con treshhold en Python en imágenes radiológicas de tórax.
    \item Resaltar las áreas pulmonares en imágenes radiológicas de tórax.
\end{itemize}

\textbf{Metodología}

Se utilizó un dataset de Kaggle sobre imágenes de radiológicas para diagnósticos de COVID-19. Se partió de las imágenes con preprocesamiento previo con el algoritmo CLAHE. Y se realizó un preprocesamiento secundario invirtiendo el valor de los pixeles, negativo de la imágen.

Luego se aplicaron dos filtros morfológicos, primero la apertura para mantener los contornos y eliminar ruidos, y luego se aplica clausura para cerrar los posibles agujeros en la imagen.

Finalmente se aplicó un treshhold para binarizar la imagen e identificar el área del pulmón en color blanco.
\section{CONTRIBUCIÓN}
El fin de esta investigación es aportar una forma en que los médicos puedan tener unas radiografías de tórax con mejor calidad, para así poder dar un buen diagnóstico al paciente y a la vez iniciar el tratamiento correspondiente a la severidad del caso. Se aporta un resaltado en el área de los pulmones.

\section{RESULTADOS O EVALUACIÓN }
Se realizaron evaluaciones de los filtros morfológicos de apertura y clausura en imágenes radiológicas de personas sanas y personas enfermas. Luego se aplicó un threshhold a estas imágenes.

Las comparativas se realizaron entre las imágenes con preprocesamiento CLAHE y sin este preprocesamiento.
\subsection{Evaluación 1}

La mejora de la cantidad de información obtenida en las imágenes está relacionada con el cálculo de la entropía, si se obtiene una entropía mayor, más información aporta la imagen y viceversa. En el Cuadro \ref{tabla_2} se presenta la entropía obtenida luego de aplicar los filtros morfológicos de apertura y clausura.

\begin{table}[ht]
    \caption{Cálculo de entropía de las imágenes:}
    \label{tabla_2}
    \begin{tabular}{ccc}
        \hline\hline
        Evaluación &
        \begin{tabular}{c}Entropía\\ Apertura \\ Clausura \\Original\end{tabular} &
        \begin{tabular}{c}Entropía\\ Apertura \\ Clausura \\CLAHE\end{tabular}  \\
        \hline
        Imagen \\ Sana 1 & 5.5163 & 5.5120 \\

        \hline
        Imagen \\ Sana 2 & 5.43711 & 5.4514 \\

        \hline
        Imagen \\ Covid19 2& 5.1197 & 5.2487 \\

        \hline
        Imagen \\ Covid19 3& 4.9175 & 5.0423 \\


        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Evaluación 2}


En la Figura \ref{fig_1} se presenta el resultado de la aplicación de los filtros de apertura y clausura, y después un threshhold directamente de la imagen original para una persona sana.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/Test1.JPG}
    \caption{Imagen original e imagen original binarizada.}
    \label{fig_1}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig_2} se presenta el resultado de la aplicación de los filtros de apertura y clausura, y después directamente un treshhold de la imagen con preprocesado previo del algoritmo CLAHE para una persona sana.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/Test1CLAHE.JPG}
    \caption{Imagen con preprocesado previo CLAHE e imagen CLAHE binarizada.}
    \label{fig_2}
\end{figure}

\subsection{Evaluación 3}
En la Figura \ref{fig_3} se presenta el resultado de la aplicación de los filtros apertura y clausura, y después aplicar un threshhold directamente de la imagen original para una persona con COVID-19.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/test3cov.JPG}
    \caption{Imagen original e imagen original binarizada.}
    \label{fig_3}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig_4} se presenta el resultado de la aplicación de los filtros apertura y clausura, y después aplicar un threshhold directamente de la imagen con preprocesado previo del algoritmo CLAHE para una persona con COVID-19.

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/test3covCLAHE.JPG}
    \caption{Imagen con preprocesado CLAHE e imagen filtrada binarizada.}
    \label{fig_4}
\end{figure}



\section{DISCUSIÓN O ANÁLISIS DE RESULTADOS}
En la tabla comparativa de entropías aplicando la evaluación 1, los filtros morfológicos de apertura y clausura, se observa que el preprocesado previo de la imagen con el algoritmo CLAHE aporta una mejora significativa, es decir se puede tener un mejor resaltado de las áreas más oscuras, ayudando a diferenciar mejor el área pulmonar, qué estará en blanco).

En la evaluación 2, cualitativamente se tiene una mejor identificación del área pulmonar en la imagen radiológica de una persona sana, se observa que en la Figura \ref{fig_2} el pulmón izquierdo está mejor identificado.

En la evaluación 3, cualitativamente también se observa una mejora en la visualización de los pulmones, permitiendo observar más fácilmente el área sana del pulmón.

\section{CONCLUSIONES}
La aplicación de los filtros morfológicos, ayudó a tener una imágen más sólida y consistente, identificando mejor el área de los pulmones, también se demuestra que el preprocesado previo de la imagen con el algoritmo CLAHE proporciona imágenes con una mayor entropía, es decir mayor información. Esto significó una mejora en la aplicación de la binarización con treshhold, cualitativalmente se puede observar una mayor área pulmonar tanto para personas sanas, como para personas diagnosticadas con COVID-19. En la aplicación real, el médico podría identificar de manera más fácil cual es el area afectada por la enfermedad.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{mi_bibliografia}

\end{document}